%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass{article}
% \documentclass[14pt]{extarticle}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{float}

\input{structure.tex} % Include the file specifying the document structure and custom commands

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	ASSIGNMENT INFORMATION
%----------------------------------------------------------------------------------------

\title{Programming and AI} % Title of the assignment

%----------------------------------------------------------------------------------------

\DeclareMathOperator*\uplim{\overline{lim}}

\usepackage[parfill]{parskip}
\usepackage{listings}

\begin{document}
	
\maketitle % Print the title
\tableofcontents
\section{Математика и Теоретическая информатика}

\input{questions/math/q1}

\input{questions/math/q2}

\input{questions/math/q3}

\input{questions/math/q4}

\input{questions/math/q5}

\input{questions/math/q6}

\input{questions/math/q7}

\input{questions/math/q8}

\input{questions/math/q9}

\input{questions/math/q10}

\input{questions/math/q11}

\input{questions/math/q12}

\input{questions/math/q13}

\input{questions/math/q14}

\subsection{Контекстно-свободные грамматики. Эффективные методы разбора: LL(k)-, LR(k)- и LALR-грамматики.}

\subsection{Комбинаторная теория сложности. Временная и емкостная сложность. Сложностные классы P, NP, PS. Сведение, NP-полные задачи.}

\subsection{Марковские цепи, Эргодические цепи, Регулярные цепи. Алгоритм Витерби.}

\subsection{Линейные структуры данных. Амортизационный анализ. Поисковые структуры данных. Запросы на отрезках. Персистентные структуры данных.}

\subsection{Графы. Обход графов. Поиск кратчайших путей. Задача о паросочетании, максимальном потоке и максимальном потоке минимальной стоимости.}

\subsection{Строки. Поиск строки в подстроке. Бор, алгоритм Ахо-Корасика. Суффиксные массивы и деревья.}

\subsection{Постановка задачи линейного программирования. Двойственность задачи ЛП.}

\subsection{Градиентные методы. Метод сопряжения градиентов. Минимизация квадратичных функций. Метод Ньютона.}

\newpage

\section{Программирование и вычислительная техника}

\input{questions/prog/q1}

\input{questions/prog/q2}

\input{questions/prog/q3}

\subsection{С++. Жизненный цикл объектов в С++. RAII.}

\input{questions/prog/q5}

\input{questions/prog/q6}

\input{questions/prog/q7}

\input{questions/prog/q8}

\input{questions/prog/q9}

\input{questions/prog/q10}

\input{questions/prog/q11}

\input{questions/prog/q12}

\input{questions/prog/q13}

\input{questions/prog/q14}

\subsection{Компьютерные сети. DHCP, DNS, NAT. Интернет-протоколы.}

\input{questions/prog/q16}

\input{questions/prog/q17}

\input{questions/prog/q18}

\subsection{Теория кодирования. Блоковые коды и их параметры. Критерии декодирования и метрики. Границы Хемминга и Варшамова-Гилберта.}

\subsection{Теория кодирования. Линейные коды. Границы Синглтона, ВаршамоваГилберта и Грайсмера. Вероятность ошибки декодирования и необнаружения ошибки.}

\subsection{Машинное обучение. Понятие машинного обучения в искусственном интеллекте. Классификация задач машинного обучения, их примеры и особенности.}

\subsection{Машинное обучение. Многослойная нейронная сеть и алгоритм обратного распространения ошибок. Методы инициализации и методы оптимизации в нейронных сетях. Архитектуры сетей, их применение}

\end{document}
